Đà Nẵng nhiều phố ngập sâu trong mưa lớn
Nhiều tuyến phố ở Đà Nẵng ngập sâu.
Ông Tô Văn Hùng, Giám đốc Sở Tài nguyên và Môi trường Đà Nẵng, đánh giá cơn mưa từ đêm qua đến sáng nay đã gây ngập úng "lớn nhất trong nhiều năm trở lại đây" tại thành phố. Lượng mưa đo được từ 3h đến 7h sáng 9/12 phổ biến 300-400 mm, điểm lớn nhất là đường Trưng Nữ Vương với 436 mm.
"Cùng với lượng mưa quá lớn, rác thải trào ngược và nổi trên đường phố, cho thấy hệ thống thoát nước mưa của thành phố chưa được khơi thông kịp thời trong mùa mưa bão", ông Hùng nói.
Đi kiểm tra thực tế trưa nay, ông Huỳnh Đức Thơ - Chủ tịch UBND TP Đà Nẵng chỉ đạo Công ty Thoát nước và Xử lý nước thải tiếp tục huy động người và phương tiện khơi thông các cửa thu nước trên mặt đường, các tuyến cống chính để nhanh chóng thoát nước mưa.
Mưa lớn khiến nhiều tuyến đường trung tâm Đà Nẵng bị ngập sâu, ô tô chết máy dập dềnh trong nước. Ảnh: Nguyễn Đông.
Tại dự án thoát nước công viên văn hóa và vui chơi giải trí đông nam Tượng đài 2/9, do đang thi công nên nước mưa không thể thoát ra sông Hàn, dẫn đến đường Phan Đăng Lưu bị ngập úng. Ông Thơ giao Sở Xây dựng và Công ty Thoát nước cho công nhân đào ngay một tuyến kênh dẫn nước mưa ra sông.
Lãnh đạo thành phố cũng yêu cầu các Ban quản lý dự án chỉ đạo nhà thầu đào dẫn dòng, phá dỡ đê quai nhằm đảm bảo thoát nước tạm tại các công trình đang thi công dở dang, như tuyến cống Khe Cạn, cống qua đường Tôn Đức Thắng tại kênh Yên Thế Bắc Sơn, tuyến cống công viên châu Á...
Ông Thơ chỉ đạo các ban quản lý dự án phải có biện pháp đảm bảo an toàn, không để xảy ra tình trạng lở, sụp đổ công trình đang thi công. Các địa phương phải cảnh báo, tổ chức giao thông nhằm hướng dẫn người dân, phương tiện đi lại đảm bảo an toàn.
Các cửa thu trên đường sẽ được khơi thông để thoát nước mưa. Ảnh: Nguyễn Đông.
Ban quản lý dự án hạ tầng ưu tiên thành phố về lâu dài phải hoàn thành các công trình thoát nước chính của thành phố, như cống tại Kiệt 447 đường Nguyễn Lương Bằng, tuyến cống trên đường Hải Hồ, trạm bơm cuối tuyến cống đường Ông Ích Khiêm...
Do ảnh hưởng ngập lụt, tuyến đường sắt bắc - nam đi qua Đà Nẵng đang bị tê liệt. Ga Đà Nẵng cho biết đã không bán vé cho hành khách do đường sắt bị ách tắc cục bộ, tuyến đường sắt vào nội đô Đà Nẵng từ tỉnh Thừa Thiên Huế và Quảng Nam đều bị ngập.
Cảnh sát giao thông Đà Nẵng phải vất vả phân luồng tại nhiều tuyến đường bị ngập sâu để đảm bảo an toàn. Ảnh: Nguyễn Đông.
Đến 13h ngày 9/12, các tuyến tàu khách SE22, SE21, SE10, SE19, SE3 chưa có kế hoạch về ga Đà Nẵng.
Gió mùa đông bắc tràn đến bắc miền Trung từ ngày 7/12, đến ngày 8/12 kết hợp với hội tụ gió trên cao gây mưa lớn, ngập lụt cho Nghệ An, Hà Tĩnh, Quảng Trị. Tại Quảng Trị, mưa làm thủng nhà dân, cuốn trôi hai mẹ con đi xa, đến sáng 9/12 mới tìm thấy thi thể.
Đến đêm 8/12 và ngày 9/12, không khí lạnh kết hợp với nhiễu động trong đới gió đông trên cao gây mưa rất to cho Đà Nẵng, Quảng Nam. Tại Đà Nẵng, các quận mưa tới 300-400 trong 4 giờ khiến nhiều phố biến thành sông.
Dự báo, mưa ở miền Trung sẽ kéo dài đến ngày 12/12, trong đó khu vực từ Đà Nẵng đến Bình Định mưa rất to. Lũ sông dâng cao, có thể đạt báo động 3, nguy cơ ngập lụt vùng trũng, sạt lở đất ở miền núi rất cao.